\documentclass[a4paper,12pt]{article}

%
% 1. Termin Endpruefung 20/21, Entwurf
%

%\usepackage{ccfonts,eulervm}
\usepackage{a4}
\usepackage[german,ngerman]{babel}
\selectlanguage{german}
%\usepackage{ngerman}
\usepackage{graphics}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[a4paper,top=2.cm,left=2.5cm,bottom=2.cm,right=2.cm,nohead,nofoot]{geometry}
\usepackage{xspace}
\usepackage{xcolor}
\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\parskip}{10pt}

\newcounter{ex}

\newcommand{\mb}[1]{\ensuremath{\pmb{#1}}\xspace}

\setcounter{secnumdepth}{-1}

\begin{document}

1) In der VO wurde eine Minitabelle von Laplacetransformationen ($L[f(x)]$) gezeigt.
Rechnen Sie einige der Eintr\"age nach, {\em jedenfalls} aber $L[x]$ und $L[e^{ax}]$.

2) (i) Berechnen Sie die Laplacetransformation der Heavysidefunktion
$\Theta(x)$. (ii) Berechnen Sie die Laplacetransformation der ``verschobenen''
Heavysidefunktion $\Theta(x-a)$, $a>0$ ($\Theta(x-a)=0$ f\"ur $x<a$ und $=1$ f\"ur $x\ge a$).

3) (i) Die Laplacetransformierte $L[f(x)]$ sei $\hat f(s)$. Versuchen Sie jetzt die Laplacetransformierte 
\[L[\Theta(x-a)f(x-a)]\quad a>0\]
zu finden. Hinweise: (i) Schreiben Sie die Laplacetransformation an, \"uberlegen Sie, was die Heavisidefunktion mit dem Integranden macht und adjustieren Sie die Integrationsgrenzen. (ii) F\"uhren Sie die Variablentransformation $u=x-a$ durch --- achten Sie darauf, dass sich die wieder Integrationsgrenzen \"andern.
(iii) Bringen Sie den nicht von $u$ abh\"angigen Faktor vor das Integral und zeigen so, dass
\[L[\Theta(x-a)f(x-a)]=e^{-as}\hat f(s)\]
ist. (iv) Indem Sie auf dieses Ergebnis $L^{-1}[]$ anwenden, erhalten Sie
\[L^{-1}[e^{-as}f(s)]=\Theta(x-a)f(x-a)\]

4) Gegeben ist die DGL

\[y''-2y'+2y=\cos x,\quad y(0)=1,\quad y'(0)=0\]

L\"osen Sie die Gleichung, in dem Sie (i) linke und rechte Seite Laplace transformieren (verwenden Sie die Minitabelle aus der Vorlesung, sowie die Eigenschaften der Laplacetransformierten der Ableitung). (ii) L\"osen Sie nach $\hat y(s)$ auf. (iii) Verwenden Sie danach Mathematica (oder ein CAS Ihrer Wahl) um die
R\"ucktransformation durchzuf\"uhren und somit $y(x)$, das den Anfangsbedingungen
gen\"ugt, zu finden.

Hinweis: Es sei $Y$, ausgedr\"uckt in $s$, Ihr in (ii) ausgerechnter Ausdruck f\"ur $\hat y(s)$. Rechnen Sie dann\\
\texttt{loesung=InverseLaplaceTransform[Y,s,x]}\\
gefolgt von\\
\texttt{FullSimplify[loesung]}

Bonus: Berechnen Sie die L\"osung herk\"ommlich bzw. verwenden Sie Mathematicas \texttt{DSolve[]} (auch hier m\"ussen Sie die L\"osung, die \texttt{DSolve[]}
'ausspuckt' vermutlich noch mit \texttt{FullSimplify[]} vereinfachen!)


\newpage
5) {\bfseries SCHWIERIG/OPTIONAL!} Wie 4) f\"ur

\[y''+y'+\frac{5}{4}y=g(x),\quad y(0)=0,\quad y'(0)=0\]

und $g(x)=0$ f\"ur $x<0$ und f\"ur $x\ge 0$

\[g(x)=1-\Theta(x-\pi)\]

Ihre Rechenschritte sollen erkennbar sein, Mathematica darf/soll, wo hilfreich, genutzt werden! Hinweise:

\begin{enumerate}
\item Skizzieren Sie g(x)
\item Berechnen Sie L[g(x)]
\item Finden Sie die L\"osung im $s$-Raum, $\hat y(s)$
\item ``Brute force L\"osung:'' Verwenden Sie wie f\"ur 4) \texttt{InverseLaplaceTransform[]}, gefolgt von \texttt{FullSimplify[]} um $y(x)$ zu finden. Verwenden Sie Mathematica um die L\"osung $y(x)$ zu plotten. Wo sehen/vermuten Sie die Unstetigkeit in $y(x)$?
\item Etwas mehr Einsicht in die Natur der L\"osung erh\"alt man durch
  h\"andisches Mithelfen: $\hat y(x)$ kann als $\hat y(s)=(1-e^{-\pi s})\hat h(s)$ geschrieben werden --- geben Sie $\hat h(s)$ an!. Es sei $h(x)=L^{-1}[\hat h(s)]$ (diese R\"ucktransformation  mit Mathematica durchf\"uhren!). Dann ist doch $y(x)=h(x)+L^{-1}[e^{-\pi s}\hat h(s)]$. Mit dem Ergebnis von 3)(iv) folgt das $L^{-1}[e^{-\pi s}\hat h(s)=\Theta(x-\pi)h(x-\pi)$.
  \end{enumerate}

6) In der Vorlesung zur Fouriertransformation wurde skizziert, dass das Faltungsintegral $f\star g=g\star f$ symmetrisch ist. Wiederholen Sie diese Ableitung f\"ur das Faltungsintegral mit endlichen Grenzen,
\[\int_0^tf(\tau)g(t-\tau)d\tau\]
Verwenden Sie wieder die Substitution $u=t-\tau$ und beachten
Sie, dass Sie die Grenzen \"andern m\"ussen.

\end{document}
